《**羊城晚报**》是[中华人民共和国成立后创办的第一份综合性](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[晚报](../Page/晚报.md "wikilink")。创刊于1957年10月1日。[文化大革命时期遭到停刊](../Page/文化大革命.md "wikilink")。1980年[春节前复刊](../Page/春节.md "wikilink")，并由[叶剑英题写报头](../Page/叶剑英.md "wikilink")。现在隶属[羊城晚报报业集团](../Page/羊城晚报报业集团.md "wikilink")。该报曾经是[广州地区发行量最大的报纸](../Page/广州.md "wikilink")，如今仍然是岭南和广州最有影响力的报纸之一。

## 概况

《羊城晚报》是[中华人民共和国成立后创办的第一份综合性大型晚报](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。1957年10月1日在[广州创刊](../Page/广州.md "wikilink")。中国共产党广东省委员会主办。取广州别称“[羊城](../Page/五羊传说.md "wikilink")”为名。1961年2月1日与《[广州日报](../Page/广州日报.md "wikilink")》合并，仍称《羊城晚报》，由中共广州市委员会领导。1965年7月1
日《广州日报》复刊，《羊城晚报》改由\[\[中共中央中南局领导。“文化大革命”期间于1966年12月13日停刊。1980年_2月15日复刊，仍由中共广东省委领导。《羊城晚报》被列名為「\[\[中國四大晚報|中共中央中南局领导。“文化大革命”期间于1966年12月13日停刊。1980年
2月15日复刊，仍由中共广东省委领导。《羊城晚报》被列名為「[中國四大晚報](../Page/中國四大晚報.md "wikilink")」（另三個是《[新民晚報](../Page/新民晚報.md "wikilink")》、《[北京晚報](../Page/北京晚報.md "wikilink")》、《[今晚報](../Page/今晚報.md "wikilink")》）之一。《羊城晚报》在上个世纪九十年代掀起一股新闻策划的热潮，并在1995年发行量达到最高峰，实发行量为150万份左右，当时的说法叫“三三三格局”，即50万份在广东省外，50万份在广东省（除广州市），50万份在广州市。此后盛极转衰，加上激烈的市场竞争，销量开始走下坡路。此后羊城晚报加紧市场化改版，2013年9月28日，世界品牌实验室在香港发布2013年“[亚洲品牌500强](../Page/亚洲品牌500强.md "wikilink")”，羊城晚报品牌价值为131.15亿元，增幅超过20%，为中国晚报都市报类媒体第一位。
\[1\]

## 特色内容

《羊城晚报》曾为32版，宗旨是以新闻助民生，主要有要闻、时评、财经、教育、旅游等板块。第一版以地方新闻为主，其中“
读者今天来电”专栏刊登读者直接提供的消息,
密切报纸同群众的联系。“时事走廊”版和体育版每天出版(
星期日“时事走廊”版改出“国际副刊” )。副刊方面则拥有大量独具岭南特色的栏目而闻名：文艺副刊“花地”每周出 5期；综合性副刊“
晚会 ”每周出 5期。《羊城晚报》并轮流刊出“求是”“读者来信”“ 七彩板块
”“衣食街”“书报摊”等专版和专栏。1981年1月4日起增出《羊城晚报·港澳、海外版》周刊，以港澳同胞、华侨和侨眷为主要读者对象。\[2\]

现今羊城晚报周一到周五全国固定16版（其中广州地区周二到周五为20-24版，甚至不定期加版），周六、周日全国固定12版。

## 文革停刊事件

文革期间，[姚文元指](../Page/姚文元.md "wikilink")《羊城晚报》是“大毒草”、“放毒、造谣的旧报纸”，最终难逃被封杀命运。1958年6月上任的《羊城晚报》第二任总编辑[黄文俞回忆说](../Page/黄文俞.md "wikilink")：我在[陶铸同志领导下干新闻工作期间](../Page/陶铸.md "wikilink")，感受最深的有两件事，一是创办《羊城晚报》，一是在报纸上开展批评和自我批评。这两件事，在[林彪](../Page/林彪.md "wikilink")、“[四人帮](../Page/四人帮.md "wikilink")”一伙眼中，都是犯罪行为。\[3\]
1966年9月1日，《羊城晚报》改名为《[红卫报](../Page/红卫报.md "wikilink")》，尽管《红卫报》从内容到形式已很难找到《羊城晚报》的影子，但由于其前身是《羊城晚报》，1966年12月15日，[中南局宣传部发出关于停办](../Page/中南局.md "wikilink")《红卫报》的通告，最终被停刊。直到13年后，文革已成陈迹，1980年2月15日，《羊城晚报》才正式复刊。

## 参见

  - [广州报纸列表](../Page/广州报纸列表.md "wikilink")
  - [羊城晚报报业集团](../Page/羊城晚报报业集团.md "wikilink")

## 参考资料

<references/>

## 外部链接

  - [羊城晚报－金羊网](http://www.ycwb.com/)
  - [羊城晚报创刊五十周年纪念特刊](https://web.archive.org/web/20130927224204/http://www.ycwb.com/special/node_4781.htm/)

[category:广州媒体](../Page/category:广州媒体.md "wikilink")

[Category:广州报纸](../Category/广州报纸.md "wikilink")
[Category:广东报纸](../Category/广东报纸.md "wikilink")
[Category:1957年建立的出版物](../Category/1957年建立的出版物.md "wikilink")
[Category:日报](../Category/日报.md "wikilink")
[Category:晚报](../Category/晚报.md "wikilink")

1.
2.
3.